
\section{Magasabbrendű sémák: 2D*}
Ebben a szakaszban hallgatólagosan feltesszük, hogy $u$ (és $f$) elég sima ahhoz, hogy fel lehessen írni a megfelelő Taylor-polinomot maradéktaggal.

\textbf{Az 5-pontos csillag.} Gyakorlásképpen végezzük el az ötpontos differenciacsillag Taylor-soros elemzését!
A forward- és backward-differenciahányadosok:
\begin{align*}
\frac{u_{i+1,j}-u_{i,j}}{h} &= u_x(x_i,y_j) + \frac{h_x}{2} u_{xx}(x_i,y_j) + \frac{h_x^2}{6} u_{xxx}(x_i,y_j) + \mathcal{O}(h_x^3) \\
\frac{u_{i-1,j}-u_{i,j}}{h} &= -u_x(x_i,y_j) + \frac{h_X}{2} u_{xx}(x_i,y_j) - \frac{h_x^2}{6} u_{xxx}(x_i,y_j) + \mathcal{O}(h_x^3)
\end{align*}
Ezeket összeadva:
\[
\frac{u_{i+1,j}-2u_{i,j}+u_{i-1,j}}{h^2} = u_{xx}(x_i,y_j) +  \mathcal{O}(h^2)
\]
Az iménti számolást elvégezve az $y$-tengely irányába is, kapjuk a
\begin{align*}
\lapl u(x_i,y_j)=u_{xx}+u_{yy}=\underbrace{\frac{u_{i-1,j}-2u_{i,j}+u_{i+1,j}}{h_x^2}+\frac{u_{i,j-1}-2u_{i,j}+u_{i,j+1}}{h_y^2}}_{\displaystyle{(\lapl_hu)_{i,j}}} +  \mathcal{O}(h_x^2+h_y^2)
\end{align*}
sémát. Ha $h_x=h_y=h$, akkor
\[
\lapl u(x_i,y_j)=\frac{u_{i+1,j}+u_{i,j+1}-4u_{i,j}+u_{i-1,j}+u_{i,j-1}}{h^2} +  \mathcal{O}(h^2),
\]
amit a stencil-jelöléssel a
\[
\lapl_h=\frac{1}{h^2}
\begin{bmatrix}
& 1 & \\
1 & -4 & 1 \\
& 1 & 
\end{bmatrix}.
\]
alakba lehet írni. Ezeket eddig is tudtuk; most probáljunk meg magasabbrendű sémákat konstruálni!

\textbf{Az 5-pontos kereszt.} Az iménti 5-pontos csillag $45^\circ$-os elforgatásával kapjuk a következő sémát.
Emlékeztetünk, hogy a többváltozós Taylor-sorban $D^2u(x_i,y_j)(\cdot)$ lineáris, $D^2u(x_i,y_j)(\cdot,\cdot)$ bilineáris, $D^3u(x_i,y_j)(\cdot,\cdot,\cdot)$ 
trilineáris, stb. formák, így azoknak több argumentuma van.
Legyen 
\[
d=h\begin{pmatrix}\pm 1\\\pm 1\end{pmatrix}=:h\epsilon_{\pm\pm},
\]
ekkor
\begin{align*}
u((x_i,y_j)+d)&=u(x_i,y_j) + Du(x_i,y_j)(d) + \frac{1}{2!}D^2u(x_i,y_j)(d,d) + \frac{1}{3!} D^3u(x_i,y_j)(d,d,d)\\
&+\frac{1}{4!} D^4u(x_i,y_j)(d,d,d,d) + \frac{1}{5!}  D^5u(x_i,y_j)(d,d,d,d,d) + \mathcal{O}(h^6)\\
&=u(x_i,y_j) + h Du(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm}) + \frac{h^2}{2}D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm}) \\
&+ \frac{h^3}{6} D^3u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm}) 
+\frac{h^4}{24} D^4u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm}) \\
&+ \frac{h^5}{5!}  D^5u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\ldots,\epsilon_{\pm\pm})+\mathcal{O}(h^6)
\end{align*}
ahol $\xi=\xi_{\pm\pm}\in(0,1)$. A $D^k u(x_i,y_j)$ többváltozós mennyiségek bonyolultak, de tudjuk, hogy minden változójukban lineárisak, továbbá érvényes a Young-tétel. Az
iménti egyenletekből (4 db) képezzük az
\[
(\lapl_h^\times u)_{i,j}:=\frac{u_{i-1,j-1}+u_{i+1,j-1}+u_{i+1,j+1}+u_{i-1,j+1}-4u_{i,j}}{2h^2}, \quad \lapl_h^\times=\frac{1}{2h^2}
\begin{bmatrix}
1 &  & 1 \\
 & -4 &  \\
1&  & 1
\end{bmatrix}
\]
lineáris kombinációt, és gondoljunk végig, hogy a jobb oldalon mely tagok maradnak meg! Tudjuk, hogy $\epsilon_{++}=-\epsilon_{--}$ és $\epsilon_{+-}=-\epsilon_{-+}$.
Ezért az $\frac{1}{2h}Du(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm})$ alakú tagok mindegyike kiesik. Az $\tfrac{1}{4}D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm})$ alakú tagokat a következőképpen lehet összevonni.
Minthogy $D^2u(x_i,y_j)$ egy $2\times 2$-es mátrix, közvetlenül látható, hogy egyrészt
\[
D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{++},\epsilon_{++})+D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{+-},\epsilon_{+-})=2\lapl u(x_i,y_j),
\]
illetve
\[
D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{--},\epsilon_{--})+D^2u(x_i,y_j)(\epsilon_{-+},\epsilon_{-+})=2\lapl u(x_i,y_j),
\]
így ezek összességében $\lapl u(x_i,y_j)$ járulékot adnak.

A szimmetriatulajdonságok és a Young-tétel felhasználásával belátható, hogy az $\frac{h}{12}D^3u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm})$ alakú tagok páronként kiesnek.
A 
\[
\frac{h^2}{48}D^4u(x_i,y_j)(\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm},\epsilon_{\pm\pm})
\]
alakú tagokat hosszadalmas számolással a
\[
\frac{h^2}{12}(u_{xxxx}(x_i,y_j) + 6u_{xxyy}(x_i,y_j) + u_{yyyy}(x_i,y_j))
\]
mennyiséggé vonhatjuk össze. A $h^3$ nagyságrendű mennyiségek szintén kiesnek. Összefoglalva, a következő relációt kaptuk:
\begin{equation}\label{laplcross}
\lapl_h^\times u=\lapl u + \frac{h^2}{12}(u_{xxxx}(x_i,y_j) + 6u_{xxyy}(x_i,y_j) + u_{yyyy}(x_i,y_j)) + \mathcal{O}(h^4).
\end{equation}
Ezzel a gondolatmenettel tehát csak annyi jött ki, hogy $\lapl_h^\times$ másodrendű séma.

\textbf{A 9-pontos csillag.}  Az iménti fáradságos munka nem volt fölösleges! Ugyanis ,,ki tudunk keverni'' egy \emph{hatodrendű}
sémát a $\lapl_h$ és $\lapl_h^\times$ sémákból. Ehhez emlékeztetünk a \emph{biharmonikus operátorra} ami a ,,Laplace Laplace-a'':
\[
\lapl^2u=\lapl(\lapl u)=u_{xxxx} + 2u_{xxyy} + u_{yyyy}.
\]
\Az{\eqref{laplcross}} egyenletben már majdnem megjelent ez a mennyiség. Az szokásos 5-pontos differeciacsillagra könnyen belátható a 
\[
\lapl_hu=\lapl u + \frac{h^2}{12} (u_{xxxx}(x_i,y_j) + u_{yyyy}(x_i,y_j)) + \frac{h^4}{360} (u_{xxxxxx}(x_i,y_j) + u_{yyyyyy}(x_i,y_j)) + \mathcal{O}(h^6)
\]
összefüggés, illetve \az{\eqref{laplcross}} egyenletet magasabb rendig felírva megmutatható a
\begin{align*}
\lapl_h^\times u&=\lapl u + \frac{h^2}{12}(u_{xxxx}(x_i,y_j) + 6u_{xxyy}(x_i,y_j) + u_{yyyy}(x_i,y_j)) \\
&+\frac{h^4}{360}(u_{xxxxxx}) +15u_{xxxxyy} + 15u_{xxyyyy} +  u_{yyyyyy}) + \mathcal{O}(h^6).
\end{align*}
formula. Ezek alapján a
\[
\lapl^9_h u=\frac{1}{3}(2\lapl_hu + \lapl_h^\times), \quad \lapl_h^\times=\frac{1}{6h^2}
\begin{bmatrix}
1 & 4 & 1 \\
4 & -20 & 4 \\
1& 4 & 1
\end{bmatrix}
\]
\emph{9-pontos sémára} érvényes
\begin{equation}\label{ninepoint}
\lapl^9_hu=\lapl u + \frac{h^2}{12}\lapl^2 u + \frac{h^4}{360}(\lapl^3u + 2(\lapl u)_{xxyy}) + \mathcal{O}(h^6),
\end{equation}
ahol
\begin{align*}
\lapl^3 u&=\lapl(\lapl^2u)=u_{xxxxxx}  + 3(\lapl u)_{xxyy} + u_{yyyyyy}\\
(\lapl u)_{xxyy}&= u_{xxxxyy} + u_{xxyyyy}
\end{align*}
Tehát azt kaptuk, hogy a $\lapl u=0$ Laplace-egyenletre approximációjánál a $\lapl^9_h$ 9-pontos séma hatodrendű.
Érdekes tény, hogy nyolcadrendű 9-pontos sémát már nem lehet konstruálni.
Ha a $-\lapl u=f$ Poisson-egyenletet akarjuk közelíteni, akkor \az{\eqref{ninepoint}} egyenletbe formálisan behelyettesítve kapjuk, hogy a
\[
-\lapl^9_h u_h = f_h + \frac{h^2}{12} \lapl_h f_h
\]
séma negyedrendű.\footnote{Garrett Birkhoff, Robert E. Lynch, \emph{Numerical Solution of Elliptic Problems} (1987)}